# Software Studio 2018 Spring Midterm Project

## 聊天室
* 主要功能
    1. 聊天
    2. 歷史紀錄
    3. 與新的使用者聊天
* 其他功能
    1. 花了很多時間寫的轉場動畫，以及各種版面調整與配色(覺得價值不只 CSS 動畫的 2.5 分QQ)
    2. 大部分表格都可以在填寫時，透過按下 Enter 來完成動作，不需另外按按鈕
    3. 當使用者輸入了一些不理想的資料(像是填錯信箱)，除了有動畫特效提示以外，還有 popover 的視窗顯示錯誤訊息(Bootstrap 本身並沒有辦法動態地改變 popover 所顯示的訊息)
    4. 在註冊頁面中，如果輸入密碼的地方與輸入確認密碼的地方，兩處的值若不相等，會立即用紅框提示錯誤
    5. 可以多人聊天
    6. 在對話視窗中，如果卷軸是在最下方，那麼有訊息來時，會自動將卷軸調到最新的位置。如果卷軸不是在最下方，那麼有訊息來時，就不會自動調整卷軸
    7. 在不同的對話視窗切換時，上次的卷軸位置會被保留
    8. 在 PC 上，為了與行動裝置的體驗相仿，使用了別人寫好的卷軸套件。在行動裝置上瀏覽時，會自動取消套用卷軸套件。(在程式碼中可找到網址)
    9. 當使用行動裝置瀏覽時，右邊的對話視窗平時會是隱藏的，當點下對話群組時，右邊的對話視窗會有動畫滑入。之所以這樣設計，除了比較炫泡以外，也比較有類似 App 的體驗
    10. 為了仿照類似於 App 的體驗，所有功能也都是在同個頁面完成。順帶一提，一開始的開頭畫面其實是為了等待 Firebase 回傳結果所需的延遲而設計的，當時間到且已經得知使用者現在是否登入，這兩個條件皆滿足以後才會轉場
    11. 當有新訊息來臨卻未讀時，對話群組的欄位會有動畫提示有新訊息。點擊後，就會自動視為已讀而取消動畫
    12. 花了最久的時間寫的安全規則，待下文補述(覺得價值不只安全部分的 5 分QQ)

## 基本元件
|Component|Score|Y/N|
|:-:|:-:|:-:|
|Membership Mechanism|20%|Y|
|GitLab Page|5%|Y|
|Database|15%|Y|
|RWD|15%|Y|
|Topic Key Function|15%|Y|

## 進階元件
|Component|Score|Y/N|
|:-:|:-:|:-:|
|Third-Party Sign In|2.5%|Y|
|Chrome Notification|5%|Y|
|Use CSS Animation|2.5%|Y|
|Security Report|5%|Y|
|Other functions|1~10%|Y|

## Website Detail Description

外觀的部分，如上文所述，主要是希望模仿在手機中 App 的操作方式，所以透過許多動畫與彈出式視窗進行互動  
並且透過調整配色與風格，希望不要有莫名的廉價感  
有在 Firefox、Chrome、Safari (iOS) 上測試過是否動畫所用到的 CSS 有被支援  

功能的部分，都在上面的其他功能中描述，我想直接體驗會比用寫的快  

實作的部分，要感謝 Firestore 裡面數不進的坑，雖然最後仔細一想，那些坑都有在文件中被說明  
但是太隱晦了，而且不周全，導致很常讓人誤解，並在錯誤中堆屍十百遍才知道錯誤在哪裡  
然後因為有部分的 onSnapshot 間的資料是彼此相依，但因為各自是非同步的執行  
為了不要有太嚴重的錯誤，用了 Promise 來解決，也順便認知道原來 Javascript 是不會有 Race condition 的  

動畫的部分，原先是想純用 CSS 中的 Transition，但因為有些設定是不希望有轉場效果的  
不過不知為何，就算有時先把轉場關掉再更動屬性，還是時常失敗  
所以最後用了其他人寫的 JQuery 轉場套件來解決  
(其實就是將 .animate 中插值部分換成 CSS Transition，但我沒時間去檢查到底我原先哪裡的邏輯錯誤了)  

而系統的設計想法就是帳號之間並沒有朋友制度，每次要對話時，都要透過對方的 ID 來邀請對方進入對話
當對方同意以後，就可以進入對話群組裡面開始對話；反之則可以拒絕  
並且，只有該對話的管理者能夠加入其他使用者，一般使用者是不能加入其他人的  
原本還想做刪除使用者與指定其他人為管理者的功能，但因為安全規則會更複雜，因此作罷  
也因為安全規則的限制，到最後在加功能時，很容易因為權限問題不方便加入，是這次覺得很可惜的地方  
明明花了一堆時間寫安全規則跟排版，功能感覺還是沒有如我一開始預期設計的多.......  

## Security Report (Optional)

原先是想要用 Realtime Database，但仔細一查，發現他對於權限控制的設定並不是很好  
所以就試著用了 Firestore，然後深刻地理解到他之所以是 Beta 版的原因  

設計規則時，基本上是抱持著 Client 端所有傳來的資料都不可信的想法去實踐的  
使用者非常輕易地就可以看到網頁的原始碼，並且仿照裡面的規則進行一些不太好的操作  
所以在 Server 端驗證時，都並不是只檢查現在傳這個要求的人是不是使用者而已  
還會針對預期的行為進行檢查  

首先是新增聊天帳號的部分，我的設計是除了用 Email 或是 Google 登入外，進去還要註冊自己的 ID 與使用者名稱  
於是，在資料庫的某處就會有 UID 對應到使用者資料的部分，也會有 ID 對應到 UID 的部分  
(之所以要用 ID 不用 UID，是因為 ID 比較方便人類記憶)  
比較不安全的作法就是，讓使用者自己創一個 UID 以後，自己再創一個 ID 對應到 UID  
這樣除了可能有人新增多個不重複的 ID 佔用餘量以外，使用者也可以只註冊 UID 不註冊 ID  
(打開程式碼看一下怎麼註冊就可以知道怎麼做了)  

為此，利用了批次寫入(Batch Write)的方式，並搭配安全規則中的 getAfter 實作  
在 Client 端，可以利用此方式將所有相關的寫入操作是為單個的原子(Atomic)寫入操作  
只有當所有寫入的安全規則都驗證成功以後，這批寫入的資料才會正式進入資料庫  
在 Server 端，getAfter 可以用來檢查批次寫入如果成功以後檔案的內容是如何  
配合這兩者，只要在 UID 與 ID 被新增的時候，各自檢查對方的欄位是否存在  
就可以確保這兩者必然是一對一的關係  

同時，這也是當初我認為 Firestore 比 Realtime Database 好用的原因  
在前者，不再只有 Read 與 Write 兩種操作，而是細分成如 Create、Update、Delete 等操作  
雖然 Realtime Database 也可以偵測到是哪種狀況，但要用許多更基本的判斷句組成  
而且 Firestore 也不若 Realtime Database 神秘的安全規則，是一般的內層允許才可以執行操作  
Realtime Database 採用的是一旦外層允許了，就可以進入內層，這點在許多實作上都很不方便  

再來就是邀請對話的部分，每個對話群組的都儲存訊息、成員這兩種資訊  
而每個使用者底下都各自有兩張表，一個是目前已經參加了那些對話群組(chatList)  
一個則是有哪些對話群組邀請這個使用者進入(inviteList)  
前面那張表，只有在 inviteList 有同樣的對話群組 ID 時才可以寫入  
而後面那張表，只有除了使用者以外，該對話群組的管理者才可以邀請使用者進入對話  

如果使用者想要進入對話群組，首先是檢查 inviteList 有沒有群組 ID  
有的話，就將該群組 ID 寫入 chatList，並去群組裡面的會員資訊填上使用者的 ID  
而這些操作如上面的 UID 與 ID，除了在 Client 端要是原子操作外，Server 端也是這樣驗證  
如此一來，就算對話群組的 ID 被得知，若使用者沒被邀請，後續的寫入操作皆會失敗  

最後，是各種訊息的讀取，都是有經過嚴格的檢查  
像是對話群組的訊息，就有規定只有在對話群組的會員中有使用者時，才可以讀取裡面的訊息  
對話群組的資訊更新只有管理者能改動(雖然最後 Client 端沒做更新功能，但 Server 端有這個規則)  
這也是原先想做傳圖片但未果的原因，因為使用到 Storage 時，就沒辦法配合資料庫的內容做檢查  
(不過我倒是有個想法，就是圖片都是經過加密以後才上傳，而只有在該對話群組的人才能拿到金鑰  
所以就算檔案是公開的，但如果沒有金鑰可以解密也是白費，而使用者也不會自己樂意散步金鑰)  